四個人均GDP超過7萬美元的國家：瑞士、挪威、愛爾蘭、冰島

全部都唔止單一產業支撐佢地既經濟
瑞士：金融業、製藥業、鐘錶業、旅遊業
挪威：石油天然氣業、海洋工程業、漁業、再生能源業、電解鋁
愛爾蘭：電子業、製藥業、高科技IT業
冰島：旅遊業、漁業、再生能源業、電解鋁

好多香港都曾經有

有好多老闆當年寧願搬上大陸去減成本
都唔肯升級做高檔嘢
結果好多都停留係鬥平嘅層面，做唔起或者俾吞嘅都唔少

除左冰島、挪威靠天然資源起家之外
愛爾蘭、瑞士都保留比較多既製造業
愛爾蘭係靠極低稅率吸引美國跨國企業去開廠
瑞士本身製造業好強，人均諾貝爾獎得獎數名列前矛，技術含量好高

係高級，唔係蝗語高檔，ok?

其實我諗香港其中一個搞唔到或唔想搞高端製造業嘅原因係97嘅主權嘅轉移
中屬香港下，有幾多技術都會俾轉移或囉走
所以香港一直嘅支柱性行業都係在地性好強嘅

係高檔，蝗語係高檔次，ok?

其實如果我係當年生意佬 都可能會咁做
嗰陣連回歸呢個慨念都未有
社會氣氛傾向支援大陸佬
由一開始咩寄糧食寄衫上大陸
到之後每次大陸天災又攪埋啲咩群星演唱籌款
嗰陣做生意 上中陸開廠又平
個個香港人上到去又俾人神咁拜
求其包幾間屋都可以養住二三四奶
唔同而家香港人成隻狗咁

有冇睇笑聲救地球

人種問題有咩好比？
一個係自私短視你死你賤既香港種
一邊唔駛多解釋
高下立見

仲有一個有趣既發現
瑞士、挪威、愛爾蘭、冰島呢四個國家，人均諾貝爾獎得獎排名都係名列前矛
睇黎有強既科技根基，先至會有強既高端製造業

民間層面的確係咁，如果無97，港英係產業導向方面或會有更詳細嘅製造業升級計劃
只可以講97後香港向服務業傾斜亦係無辦法中嘅辦法

愛爾蘭係咪已經從歐豬復甦

攪IT

香港全球最最高工時最高I
然後被廢老屌唔努力

香港每樣人才都有
可惜發展唔配合

愛爾蘭今年人均GDP 8萬美元喇，早就復甦左好耐
之前一年成7%咁增長
Apple、Intel等IT巨頭係愛爾蘭經濟復甦既動力

如果計人才，其實香港仲比新加坡多
香港有諾獎得主，新加坡冇
香港人響海外有知名科學家同發明家，新加坡冇
新加坡乜都淨係識引入外勞黎做R&D
如果冇97，都幾大機會香港既高科技產業唔會比新加坡爬過頭

咁都有得打飛機，痴撚線

挪威

世代幸福的秘密：石油基金
當 1969 年挪威進入黑金時代，挪威人將石油看作是不合格的祝福，大量的金錢進入政府預算，提升公共支出，但到 1972 年，挪威也步入長達四年的「荷蘭病」症狀。薪水增加、人們跑去黑金企業，工廠找不到人、外國人投資推升貨幣價值，使得其他國家無法負擔高漲的挪威出口商品，而政府以發放補貼因應，讓挪威陷入泥沼。

1976 年，挪威痛定思痛，決定走一條與其他產油國家不一樣的路，他們有限度的讓石油營收進入經濟體系。最初，政府將國有石油公司賺到的錢，拿來再投資，尋找與生產更多的石油。但到了 1995 年，挪威人將這筆如洪水一樣的收入，放置在一個特殊的緩衝基金，寧可留給後代子孫，也不要讓它進入經濟循環。

挪威政府規定，使用這筆基金進行基礎建設，公共計劃，以及投資金融市場的比例不得超過 4%。

在挪威的油都斯塔萬格，有一所博物館，裡面展示挪威的鑽油歷史與技術，每年都有一萬多名學生到此地參觀，有趣的是這博物館裡頭有一座超大的計數器，計算 1995 年開始緩衝基金即時的石油進帳金額，記者到訪時，數字呈現 8,900 億美元，相當於每個挪威人有 17 萬美元在身。

居安思危，石油收入成創新後盾
官方說法是，這筆錢專門用於老人年金，也代表挪威並不仰賴石油致富，而喪失競爭力。

由於挪威謹慎的看待財富，使得他們另外一項得天獨厚的產業－－漁業，在壓力之下得以蓬勃發展，挪威企業為了尋找高階市場被迫尋求創新，才能養得起挪威的高工資，每個人都在尋找新的機會。譬如海膽養殖等高市場價值的漁業。

儘管他們成立緩衝基金，讓這個國家可以維持高度多元的經濟模式，但他們還是一直在創造未來，因為他們知道石油井總有枯竭的一天。挪威專家認為，石油量最多撐 50 年，雖然天然氣至少還可以撐 100 年，但誰都無法保證。也有其他專家認為挪威石油在 30 年後就會枯竭，天然氣也只剩 50 年。

但他們不擔心，這筆可觀的緩衝基金除了支付退休年金之外，當石油枯竭時，還有足夠的資本可以發展新產業。挪威石油與天然氣協會 Bjorn Vidar Loeren 表示，挪威的官員非常聰明且有紀律，所以就算黑金時代結束，我們也有錢可以發展其他產業，「我認為這是一個公平的概念，石油營收可讓世代共享，而不是一味地在任何事上追逐頂尖。」

俄羅斯雖然也有緩衝基金的設計，但與挪威最大的差別在於，挪威政府是神聖地看待這筆錢，不像俄羅斯需要錢的時候就伸手進去。根據挪威中央銀行，1998 年到 2013 年間平均石油收入占挪威與俄羅斯 GDP 的 15%，然而， 2013 年挪威緩衝基金累積的數字，已經是其年度 GDP 的 200%，俄羅斯只有 20%。

維京人的共享與信任文化奠基經濟基礎
挪威人到底是怎麼辦到的？文章指出，這要歸功於這個小國的歷史，即維京時代平均文化的傳統，當一群自由人在一個有領導魅力的人帶領下，所有海上貿易與探險襲擊的收獲都必須共享，而這項傳統在工業時代成為挪威的法律，確保天然資源共享，也奠定了今日社會的平等繁榮。

同時斯塔萬格大學社會學家 Knud Knudsen 認為，挪威謹慎看待財富的態度，也是因為挪威人對彼此，以及對他們選擇的政府具備高度信任，這個事實造就了挪威社會。挪威每年都是受訪國家中人民對政府信任感最高，對生活滿意度也最高的國家。

這說明了一件事，挪威的模式或許不適用於缺乏社會信任感的國家，但挪威經驗仍可作為借鏡。很多產油國家，尤其是新興國家，通常不是把錢省起來，而是拿石油出口賺到的錢來投資基礎建設，他們或許也需要創造一個穩定的基金，來保護他們不夠多元化的經濟，確保他們不會受到大起大落的油價衝擊。

很多產油國家沒有學到石油教訓，若一個國家完全仰賴石油，其他產業就會滅亡，且他們的掌權者權力會極大化，拉攏忠誠者、打擊反對者。最糟糕的狀況就是，石油變成打擊異己的獎勵品，直到石油耗竭或國家走向滅亡，這個地方就不再有贏家，只剩輸家。

挪威的模式不適用於缺乏社會信任感的國家

人地身處北歐，做少範都輸畀身邊國家，近豬者赤，近墨者黑，加上歐洲競爭相對大，法律更加保障技術，而有保障先吸引到人才和資金，而當年香港大多商家睇到大陸市場大，佢地技術低，食老本都夠，輕鬆穩陣又代一筆，又手執外國護照，搵夠再去外國嘆世界，使乜同你冒險轉型創新

仲有一個盧森堡,人均GDP過10萬美元,全球第一

香港人均GDP(購買力平價)都有6萬
不過產業分配就...

fyi

希望你唔好再用蝗語

人種真係有優劣之分
唔到你唔信

On9就打開窗跳出去啦

都係個句，人種問題

又一個大陸仔，追咗po先出嚟7啦

本身兩樣野語境同用法唔一樣，你將佢講嘅野信到十足？
高級食材，高級餐廳，高級人員
高檔環境，高檔路線，高檔價錢
你明唔明兩者個分別

唔通佢入面通唔好咁串
唔好態度咁惡劣又係蝗語？
職場同平時街頭用語唔通又一樣咩on9

高檔環境 你講出嚟柒唔柒㗎
比大陸洗晒腦就合理化自己柒

高級環境
高級路線
高消費

完全冇問題

你嗰d例子除咗路線叫通順d之外 (而且仲要係要夾"走"高檔路線"呢個咁蝗味嘅修飾語)
其他都係柒

條片係話你知 以前香港根本唔會用高檔呢個詞語

你自己諗下點解啦
香港邊會用"檔"呢個字/詞？
除咗跑馬內檔/外檔之外 (但呢個檔位根本唔係計tier/level)
香港會用層次/級數

最柒係仲要話知道高檔次=蝗語，而高檔唔係，真係笑到仆街 語源都唔諗
咁落去…你會唔會話公車唔係蝗語㗎

解釋左點解有d有豐富資源既國家反而會衰(例如委內瑞拉、俄羅斯)，而有d就發展得好好

冰島破過產
生活質素好過香港n倍

職業假膠

我挪又贏

好撚正
係香港咁耐都
係想像唔到人地有幾快樂
唉

即係效率低，唔廢喎

所以話，有石油都要識用
天然資源如果管理不善，一樣唔會為擁有國帶黎幸褔同繁榮

都話最高iq，點會效率低

愛爾蘭有it架咩

有
Apple、Intel等IT業巨頭響愛爾蘭都有業務

留晴

6個支那人比負評

91香港出世 細細過就已經聽過高檔

因為學支那人講,97前已經有講高幹。
但次次都用返係支那事物度。

短視商人放棄made in HK
轉投賤價劣質支那
依家畀逃佬食埋

冰島好似唔過喎

亞洲人除左部分日本人之外根本無一個人種有遠見
淨係識鬥平鬥賤 永遠都係做奴隸

agger,華人賤種

點解無美國架屌你

真係做唔到，做到一定做，租金係其他地方10倍以上，做出來幾高級都無用

人均GDP超過10萬美元的國家：盧森堡、列支敦士登、摩納哥

貧富懸殊
如果計州份，DC成16萬美元、Massachusetts、NY、Alaska等都有6萬以上

我都話屋企人講香港搞科研？未搞掂租金都蝕到係你仆街

蛋ching我記得你，之前空調個po你戰力好強 我對住兒登仔真係投晒降，好彩你支援

美國6萬，暫時未夠7萬
不過美國人均已經高過英法德日呢d其他發達國家唔少

呢3個國家太細，歸類為ministate，冇太大代表性
瑞士係超過100萬人口既國家當中人均GDP最高

有咁耐風流,就有咁耐......

新加坡

屌你老母 d負皮我嘅垃圾呢 仆你個街兒登仔死蝗蟲 你一路用緊蝗語都唔知呀？？？屌你老母兒登仔 繼續負皮我呀笨 屌你老母小學雞兒登仔

sorry 冇意騎劫，但真係火都嚟

香港搞科研 = mission impossible
一有成果實比鄰國偷，根本冇動機去投資落去研發果度

林鄭減稅當推動
新加坡都補貼開發成本推動人搞科研
香港？

97過後香港競爭力就一直跌

你有運氣中六合彩頭獎 就算冇福利都可以過得好好

港共政府根本唔會真心想搞產業多元化
產業多元化左，就冇得用香港經濟靠中國呢d理由呃香港人

香港就唔好提啦，成班賤種基因淨係識炒賣。
有錢就炒樓炒地，無錢就炒波鞋炒iphone炒演唱會飛。

走啦 支那狗

所以製造業唔係一味人工成本平就得， 瑞士貨好貴但值得買

瑞士有好多先進製造業其他國家少/甚至無替代品，例如工具機械之類
瑞士卷板機幫助美國製造出俄亥俄級核動力彈道導彈潛艦
市場上得好少選擇自然幾貴都要買

香港同瑞士咪差唔多

不過全部中國化姐

金融業:幫中國人洗黑錢

製藥:幫中國人進口大量藥物化妝品而便佢地走水貨

旅遊業:一切而中國人為依歸，佢地要藥房，金鋪，酒店，就淨係租晒俾佢地

鐘錶……以前香港真係有

一直都話如果香港唔係中國搞到咁
都係唔會有東方瑞士之稱
因為會係西方唔知邊個城市有西方香港之稱

香港人均GDP其實都同依四個國家相似
富裕程度不相伯仲，但生活水平都仲係差好遠